\section{Atividades Complementares}
\label{sec:complementares}


As atividades complementares tem por objetivo de enriquecer o processo de ensino e aprendizagem no intuito de favorecer uma formação social e profissional complementar. Neste sentido, atividades complementares estão previstas no rol de conteúdos curriculares podendo envolver as seguintes práticas: 

\begin{itemize}
 \item \textbf{Atividades de pesquisa}: participação em núcleos de pesquisa ou projetos de iniciação científica, participação e publicação de trabalho em seminários e eventos de iniciação científica e tecnológica;
 \item \textbf{Atividades de extensão}: cursos na área técnica ou de gestão empresarial, cursos de língua estrangeira, projetos de extensão com a comunidade amparado pelo  Programa Institucional de Bolsas de Extensão (PIBEX), Projetos de Extensão de Ação Contínua (PEAC) ou até mesmo participação na Semana de Engenharia;
 \item \textbf{Atividades de ensino}: monitoria de disciplinas do curso, professor de curso técnico, etc.
\item \textbf{Atividades de práticas profissionais}: participação na diretoria da Empresa Júnior de Engenharia (EJEL), participação em projetos efetuados pela EJEL,
estágios extracurricular na área técnica, projetos de desenvolvimento tecnológico nas empresas.
\item \textbf{Atividades de ação social, cidadania e meio ambiente}: participação em programas ou ONGs relacionados com ação social, exercício da cidadania e defesa do meio ambiente.
\item \textbf{Atividades de representações estudantis}: participação efetiva no Centro Acadêmico e Diretório Acadêmico de Engenharia, representação estudantil nos órgãos colegiados da Faculdade UnB Gama.
\item \textbf{Atividades de mobilidade e intercambio}: intercâmbio permanente com instituições e empresas nacionais e internacionais;
\end{itemize}

A carga horária das atividades complementares será integralizada como carga horária cursada do curso. A integralização das atividades complementares devem seguir regulamento específico aprovado pelo colegiado do curso (ou instância equivalente). O estudante poderá solicitar a integralização de até 120 horas como atividades complementares. 

\section{Matriz curricular atual}
\label{sec:creditos}

Na figura \ref{fig:matriz_atual} é apresentada a atual matriz curricular do curso de \imprimircurso. Observa-se que a matriz atual conta  com um total de 181 créditos de disciplinas obrigatórias (70\%) e 44 créditos de disciplinas optativas (30\%), excluindo-se  os créditos das disciplinas contidas no núcleo multidisciplinar (isto é, TCC1, TCC2, PI1, PI2 e  Estágio Supervisionado). Ao longo do processo de consultas, estudos e discussões relativas a reforma curricular do curso foram identificada algumas inconsistências e deficiências no currículo atual. É importante salientar que este processo contou com a participação dos egressos e de todos os professores do curso afim de identificar as fragilidades. 

\begin{figure}[!ht]	
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{automotiva/figuras/matriz_curricular_atual.pdf}
		\caption{Matriz curricular atual do curso de \imprimircurso.}	
\end{figure}


Além disso, a matriz curricular atual apresenta algumas deficiências estruturais apontadas a algum tempo pelos docentes e discentes do curso, como por exemplo: 

\begin{itemize}
	\item Ausência de conteúdo profissionalizante na área de cinemática e dinâmica dos mecanismos;
	\item Ausência de conteúdo profissionalizante na área de termofluidos;
	\item Excesso de carga-horária em algumas disciplinas (como Integração e Testes, Projeto de Sistemas Automotivos, etc).
	\item Ausência de carga-horária disponibilizada para algumas disciplinas (como Projeto de Elementos Automotivos, Processos de Fabricação, etc.);
	\item Inclusão de conteúdo profissionalizante na área de vibrações mecânicas;	
\end{itemize}

Embora algumas medidas paliativas (mudanças de pré-requisitos, ajustes nas ementas das disciplinas, dentre outras) no intuito de  mitigar parcialmente as supramencionadas deficiências do curso, o NDE da Engenharia Automotiva, assim como todo o corpo docente entendeu ser necessária uma reforma curricular no curso, mais profunda e abrangente, para atender as necessidades de atualização e modernização do curso. 

\section{Nova matriz curricular}
\label{fig:matriz_atual}

A nova matriz curricular proposta contempla as disciplinas obrigatórias e optativas do curso. O curso continua com um total de 259 créditos mínimos para formatura dos quais 181 são de disciplinas obrigatórias (ver tabela \ref{tab:conteudos_curriculares}), excluindo-se  os créditos das disciplinas contidas no núcleo multidisciplinar (isto é, TCC1, TCC2, PI1, PI2 e  Estágio Supervisionado). Neste sentido, o curso de \imprimircurso \space opta por manter a flexibilidade na escolha curricular na ordem 30,1\% dos créditos mínimos exigidos para a formatura. A figura \ref{fig:nova_matriz} apresenta a nova matriz curricular proposta para o curso de \imprimircurso. 

\begin{figure}[!ht]	
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{automotiva/figuras/nova_matriz_curricular.pdf}
		\caption{Matriz curricular atual do curso de \imprimircurso.}
		\label{fig:nova_matriz}
	\end{center}	
\end{figure}

O novo fluxo mantém as duas disciplinas sequenciais obrigatórias relativas ao Trabalho de Conclusão de Curso (TCC).\textbf{ Nesta atividade de síntese e integração, o estudante deve desenvolver um projeto sob orientação direta de um professor da FGA sendo permitido, para o curso de \imprimircurso, somente a co-orientação de professores de outros departamentos da UnB}. Ao final de cada semestre em que estiver cursando a disciplina TCC, o estudante deve realizar uma defesa de conhecimento e os resultados alcançados para uma banca examinadora. Os trabalhos de TCCs podem ser desenvolvidos de forma individual ou em dupla. O anexo \ref{sec:regulamentotcc} contém a norma que regulamenta o Trabalho de Conclusão de Curso. 

A nova matriz curricular ainda mantém as disciplinas Projeto Integrador de Engenharia 1 e 2 no intuito de complementar a inclusão de conteúdos do Núcleo Básico (isto é, metodologia científica e tecnológica, comunicação e expressão gráfica, dentre outros). Também é objetivo das respectivas disciplinas promover uma aprendizagem baseada em projetos permitindo ao estudante ter contato com:


\begin{itemize}
	\item Fundamentos metodológicos, científicos e tecnológicos, envolvidos no desenvolvimento
de projetos e de solução de problemas;
\item Metodologia de projeto como atividade síntese da profissão de engenheiro; e
\item Responsabilidades sociais, culturais e ambientais do engenheiro e da necessidade do
desenvolvimento sustentável.
\item Integrar os conhecimentos e as habilidades técnicas adquiridas ao longo do curso na
solução de problemas, por meio do desenvolvimento de um tema real de projeto;
\item Desenvolver a habilidade de identificar, formular e solucionar problemas;
\item Aprimorar habilidades de trabalho em grupo;
\item Apresentar nas mais variadas formas de comunicação e expressão os resultados de
projetos.
\end{itemize}



Por fim, as disciplinas Projeto Integrador de Engenharia 1 e 2 permitem ao
estudante desenvolver projetos de maneira distribuída ao longo do curso e com complexidades
gradualmente crescentes. Com isso, espera-se uma melhor preparação do estudante para os
desafios de síntese e integração, associados ao desenvolvimento de um TCC de qualidade. 

A formação geral do curso de \imprimircurso \space permite uma sólida formação em Matemática,
Física e Química aplicada a Engenharia. Esta formação geral é ainda complementada com
conhecimentos das Humanidades e Ciências Sociais, Ciências Econômicas e Ciência Ambiental

O novo fluxo curricular procura atender à essas necessidades de formação do engenheiro automotivo organizando, de forma mais coerente e abrangente, a oferta de disciplinas com conteúdos do Núcleo Básico. A nova estrutura curricular proposta amplia a flexibilidade curricular provida pelas disciplinas do Módulo Livre com a possibilidade de também obter de créditos através de diversas atividades complementares e de extensão. 




\begin{landscape}
\begin{figure}[ht]	
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{automotiva/figuras/fluxograma_engenharia_automotiva}
		\caption{Fluxograma do curso de \imprimircurso.}
		\label{fig:nova_matriz}
	\end{center}	
\end{figure}
\end{landscape}


De maneira geral, as modificações realizadas com a reforma curricular proposta neste PPC, e consolidadas na matriz curricular (ver figura \ref{fig:nova_matriz}) são:


\textbf{Primeiro semestre:} (1) Introdução a Engenharia: Redução de 4 para 2 créditos; (2)	Humanidades e Cidadania: Movida do primeiro para o quarto semestre do curso;

\textbf{Segundo semestre: } (1) Engenharia Econômica: Movida do segundo para o quarto semestre do curso; 

\textbf{Terceiro semestre:} (1) Ondulatória e Física Térmica para Engenharia: Disciplina obrigatória incluída na nova matriz curricular do curso. Possui um total de 4 créditos e como pré-requisito a disciplina de Cálculo 2; (2) Laboratório de Ondulatória e Física Térmica: disciplina obrigatória incluída na nova matriz curricular do curso. Possui um total de 2 créditos e apresenta como co-requisito a disciplina de Ondulatória e Física Térmica para Engenharia; (3) Engenharia Econômica: Passa a ser cursada no terceiro semestre do curso; (4) Mecânica dos Sólidos para Engenharia: Passa a se chamar Mecânica dos Sólidos 1 para Engenharia; (5)	Design Automotivo: Passa a se chamar Design de Veículos; (6) Gestão da Produção e Qualidade: Movida do terceiro para o quinto semestre do curso.

\textbf{Quarto semestre: } (1) Engenharia Econômica: Passa a ser cursada no quarto semestre do curso; (2)	Teoria de Materiais de Construção: Substitui a disciplina de Materiais de Construção. Absorve a parte teórica da disciplina; (3) Laboratório de Materiais de Construção: Nova disciplina a ser criada. Possui um total de 1 crédito; Possui como co-requisito a disciplina Teoria de Materiais de Construção; (4) Humanidades e Cidadania: Passa a ser cursada no quarto semestre do curso; (5)	Métodos Experimentais para Engenharia: Passa a ser cursada no quarto semestre do curso; (6)	Física Moderna: Deixa de fazer parte do currículo do curso na nova matriz curricular;

\textbf{Quinto semestre: } (1) Sinais e Sistemas para Engenharia: Disciplina obrigatória incluída na nova matriz curricular do curso; Possui um total de 6 créditos; (2) Teoria de Eletricidade Aplicada: Absorve a parte teórica (4 créditos) da disciplina Eletricidade Aplicada; (3) Laboratório de Eletricidade Aplicada: Nova disciplina a ser criada. Possui um total de 2 créditos; Possui como co-requisito a disciplina Teoria de Eletricidade Aplicada; (5) Gestão da Produção e Qualidade: Passa a ser cursada no quinto semestre do curso; (6) Elasticidade e Plasticidade Aplicada: Passa a se chamar Mecânica dos Sólidos 2 para Engenharia; (7) Tecnologias de Fabricação 1: Disciplina obrigatória incluída na nova matriz curricular do curso. Possui um total de 4 créditos sendo 2 teóricos e 2 práticos. Possui como pré-requisito as disciplinas: Teoria de Materiais de Construção e Laboratório de Materiais de Construção.

\textbf{Sexto semestre:} (1) Tecnologias de Fabricação 2: Disciplina obrigatória incluída na nova matriz curricular do curso. Possui um total de 4 créditos sendo 2 teóricos e 2 práticos. Possui como pré-requisito as disciplinas Teoria de Materiais de Construção e Laboratório de Materiais de Construção; (2) Dinâmica dos Mecanismos: Disciplina obrigatória incluída na nova matriz curricular do curso. Possui um total de 4 créditos; Possui como pré-requisito a disciplina de Ondulatória e Física Térmica para Engenharia; (3) Equipamentos Termofluidos Automotivos: Disciplina obrigatória incluída na matriz curricular do curso. Possui um total de 4 créditos; Possui como pré-requisito a disciplina de Ondulatória e Engenharia Térmica, Laboratório de Ondulatória e Engenharia Térmica e Fenômenos de Transporte; (4) Métodos Experimentais para Engenharia: Movida do sexto semestre para o quarto semestre do curso; (5) Arquitetura de Motores de Combustão Interna: Movida do sexto semestre para o sétimo semestre do curso. 

\textbf{Sétimo semestre:} (1) Dinâmica de Veículos: Disciplina optativa que passa a se tornar obrigatória na nova matriz curricular. Possui um total de 4 créditos tendo como pré-requisito a disciplina de Mecânica dos Sólidos 2 para Engenharia; (2) 	Acústica e Vibrações Veiculares: Disciplina optativa que passa a se tornar obrigatória na nova matriz curricular. Possui um total de 4 créditos. Possui como pré-requisito as disciplinas Mecânica dos Sólidos 2 para Engenharia e Sinais e Sistemas para Engenharia; (3) Arquitetura de Motores de Combustão Interna: Disciplina optativa que passa a se tornar obrigatória na nova matriz curricular. Possui um total de 4 créditos; Possui como pré-requisito a disciplina de Ondulatória e Física Térmica para Engenharia e Fenômenos de Transporte; (4)	Eletrônica Veicular: Disciplina optativa que passa a se tornar obrigatória na nova matriz curricular. Redução do número de créditos de 5 para 4 créditos; Possui como pré-requisito a disciplinas Teoria de Circuitos Eletrônicos 1 e Prática de Circuitos Eletrônicos 1; (5) Integração e Testes: Disciplina obrigatória do curso que passa a se tornar optativa. Movida do sétimo para o oitavo semestre do curso. Reduzido o número de créditos da disciplina (de 6 para 4 créditos); (6) Análise Estrutural MEF: Movida do sétimo para o oitavo semestre do curso. 

\textbf{Oitavo semestre:} (1) Projeto de Estrutura de Veículos: Disciplina optativa que se torna obrigatória na nova matriz curricular. Possui um total de 4 créditos tendo como pré-requisito a disciplina Projeto de Sistemas Automotivos; (2) 	Confiabilidade de Componentes e Sistemas: Movida do oitavo semestre para o décimo semestre do curso; (3) Introdução ao Desgaste: Nova disciplina optativa a ser criada. Inserida no oitavo semestre do curso; (4) Dinâmica Multicorpos Veicular: Passa a ser lecionada no oitavo semestre do curso; (5) Sistemas de Controle Automotivo: Passa a ser lecionada no oitavo semestre do curso; (6)Projeto de Veículos: Movida do oitavo para o décimo semestre do curso; (7) Análise Dinâmica MEF: Movida do oitavo semestre para o décimo semestre do curso.

\textbf{Nono semestre:} Não houve alterações no nono semestre;

\textbf{Décimo semestre:} (1) Projeto de Veículos: Passa a ser lecionada no décimo semestre do curso. Passa a ter como pré-requisito a disciplina de Projeto de Estrutura de Veículos; (2) Confiabilidade de Componentes e Sistemas: Passa a ser lecionada no décimo semestre do curso; (3) Dinâmica Multicorpos Veicular: Movida do décimo para o oitavo semestre do curso. Passa a ter como pré-requisito a disciplina Dinâmica dos Mecanismos; (4) Sistemas de Controle Automotivo: Movida do décimo para o oitavo semestre do curso; (5) Análise Dinâmica MEF: Passa a ser lecionada no décimo semestre do curso. A tabelas \ref{tab:novofluxoA} e \ref{tab:novofluxoB} apresentam a lista de disciplinas, bem como o novo novo fluxograma curricular do curso de \imprimircurso.

\input{automotiva/tabelas/novofluxoA}
\input{automotiva/tabelas/novofluxoB}


